<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>夜猫子 on 姚脑师</title>
    <link>https://boyao.science/zh/tags/%E5%A4%9C%E7%8C%AB%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in 夜猫子 on 姚脑师</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://boyao.science/zh/tags/%E5%A4%9C%E7%8C%AB%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>夜猫子真的会早死吗？</title>
      <link>https://boyao.science/zh/post/2018-05-10-%E5%A4%9C%E7%8C%AB%E5%AD%90%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BC%9A%E6%97%A9%E6%AD%BB%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://boyao.science/zh/post/2018-05-10-%E5%A4%9C%E7%8C%AB%E5%AD%90%E7%9C%9F%E7%9A%84%E4%BC%9A%E6%97%A9%E6%AD%BB%E5%90%97/</guid>
      <description>如果你是个夜猫子，那么很不幸，你可能要比早起鸟们要早死好多年！
在英国萨里大学上个月发表一项研究里，研究人员调用了英国最大的生物样本库（UK Biobank），调查了43万成人（38到73岁）在6年半的时间段内死亡的情况 [1]。
在控制了个体年龄，性别，种族，吸烟习惯，体重，睡眠长度，社会经济状况和患病状况等一系列的因素之后，科学家发现那些时间型（chronotype）偏晚的人（夜猫子）死亡的几率仍旧要比早起鸟的死亡几率高10%。
越是晚睡的人，他们患上各种慢性疾病的几率越大。和早起鸟相比，夜猫子更易患上精神疾病，糖尿病，消化道以及呼吸道的疾病，也更容易因这些疾病而死亡。
可是如果夜猫子比早起鸟要更容易死亡的话，那他们为什么在人类进化的历史长河中没有被淘汰？
1 天生夜猫不是罪 事实上，夜猫子和早起鸟都为人类的生存做出了重大贡献。
人类学家们在坦赞尼亚研究了一个野蛮部落的睡眠情况 [2]。这个部落和我们祖先一样，至今还过着狩猎采集的生活。在长达20天的研究期间，研究人员发现这个部落里每个人睡眠的规律都不一样。从日落到日出，部落里总是有一部分人在睡觉，另一部分人保持清醒（见下图）。
一个部落如果既有早起鸟又有夜猫子，它就更容易在自然选择中生存下来。因为错开的睡眠周期使部落里随时都有人保持警觉，以避免在大家都睡着的时候被猛兽一网打尽。
这样看来，睡眠偏好（或时间型）的多样性其实是祖先给我们的礼物，在很大程度上是由基因决定的。既然夜猫子和早起鸟在进化上并没有优劣之分，那为什么夜猫子要比早起鸟更容易死亡呢？
2 都是早起惹得祸 工业革命后，人类社会逐渐采用了规律的作息时间。对于公司和政府来说，作息的标准化能够提高管理的效率。朝九晚五上下班有利于衡量职员的工作表现。学生们按时上下学才能把课堂有效的组织起来。
**由于固定作息时间的出现，早起也一时成为了勤奋和成功的象征。**如果你能在大多数人睡醒之前开始新的一天，就仿佛比别人创造出了更多的时间，让自己在学习和工作上先人一步。媒体上也经常把很多人成功的秘诀归结于早起。比如大陆富豪王健林早上4点就起床健身，苹果CEO Tim Cook 凌晨3.45就起床处理邮件。
**但是无脑的早起忽略了个体间时间型的多样性。**早起对早起鸟来说是很顺其自然的事情。对夜猫子来说，早起会和他们的生物钟（晚）形成冲突，使他们长期期缺乏睡眠（chronic sleep loss）。
长期缺乏睡眠不仅和吸烟酗酒量 [3]，肥胖（obesity）[4]，内分泌和心血管损伤 [5]，抑郁症（depression）[6]等都呈正相关，还对大脑前额叶（prefrontal lobe）的功能有不良的影响 [7]。
前额叶掌管复杂的人类特有的认知能力，包含两大块区域。其中背外侧前额叶皮层（Dorsolateral prefrontal cortex）主要掌管工作记忆（working memory）和计划（planning）。腹内侧前额叶皮层（Ventromedial prefrontal cortex）则主要负责决策和社会认知。在临床上，前额叶功能的受损和注意力缺乏综合症（attention deficit disorder），精神病（schizophrenia），强迫症（obsessive-compulsive disroder），上瘾（addiction）和类自闭症的不能换位思考（deficits in theory of mind abilities）有关。
**这也就能解释为什么在学校里，缺乏睡眠的夜猫子们的学习成绩就不如早起鸟们 [8]。**从小学到高中，大部分学校都有早读的习惯。学生们可能早上7点就要到教室开始早读了。晚10点睡觉的早起鸟们已经睡饱了8个小时，而晚上2点睡觉的夜猫子们可能只睡了4个小时。缺乏睡眠使夜猫子们一整天神情恍惚，不能集中注意力。获取的知识也不能良好的记忆巩固。不仅学习成绩不如早起鸟，夜猫子们还不能良好地进行社会认知和决策，因此在社交上容易受排挤，心智不能健康的成长。
在学校里已经慢人一步，夜猫子走上工作岗位后仍旧经受着早起的煎熬。不仅工作效率不如早起鸟，职业发展不如意，还容易落下一身病，早早地离开人世。
3 我不想早死肿么办？ 首先我们要意识到如果夜猫子能被 “训练” 成早起鸟，他们就不会有因早起而短命的结局。个体的时间型在很大程度上是由基因决定的，不会单纯地因为外界因素而改变。
不能改变基因的话，**我们就应该尝试改变外界因素，根据自己的时间型来安排作息时间。**学术界里广泛使用慕尼黑时间型问卷（Munich ChronoType Questionnaire, MCTQ）[9] 来判定个体的时间型。完整的问卷和计算公式可以到 http://www.thewep.org/documentations/mctq下载。 这个问卷挺复杂的，所以姚脑师这里就把关键的部分翻译出来给大家做时间型的判断。
**时间型的判断是根据你工作日睡眠的长度和非工作日（周末）睡眠的长度，来计算睡眠周期的中点（Mid-Sleep）。**需要注意的是非工作日不可以使用闹钟，测试的必须是睡到自然醒的长度。我们可以用现在的手机或是可戴式手表来检测睡眠的长度，然后求自己工作日和非工作日睡眠的平均长度。
我们来看怎么计算自己的时间型（请使用24小时格式来计算）：
 睡眠长度 = 起床时间 – 入睡时间（不是上床时间） 如果你的工作日睡眠长度 ≥ 非工作日睡眠长度，时间型 = 非工作日入睡时间 + 非工作日睡眠长度/ 2; 如果你的工作日睡眠长度 &amp;lt; 非工作日睡眠长度，时间型 = 非工作日入睡时间 + 非工作日睡眠长度/ 2 – （非工作日的睡眠长度 – 工作日的睡眠长度）/2</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
