<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CYBORG on 姚脑师</title>
    <link>https://boyao.science/zh/tags/cyborg/</link>
    <description>Recent content in CYBORG on 姚脑师</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://boyao.science/zh/tags/cyborg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>“你长的很好听哦~” – 用耳朵“看”世界的半机械人</title>
      <link>https://boyao.science/zh/post/2017-04-25-%E4%BD%A0%E9%95%BF%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%A5%BD%E5%90%AC%E5%93%A6~-%E7%94%A8%E8%80%B3%E6%9C%B5%E7%9C%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%8D%8A%E6%9C%BA%E6%A2%B0%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://boyao.science/zh/post/2017-04-25-%E4%BD%A0%E9%95%BF%E7%9A%84%E5%BE%88%E5%A5%BD%E5%90%AC%E5%93%A6~-%E7%94%A8%E8%80%B3%E6%9C%B5%E7%9C%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%8D%8A%E6%9C%BA%E6%A2%B0%E4%BA%BA/</guid>
      <description>Neil Harbisson 出生在一个没有色彩的世界。他患有achromatopsia，即「完全色盲」这样一种病。常见的色盲只是分不清红色和绿色。他的世界却是真正的「五十度灰」- 只有枯燥的黑白，没有生动的色彩。
1. 人生转机 在他21岁的时候，他遇见了计算机科学家Adam Montandon，之后又和斯洛文尼亚的Peter Kese和巴塞罗那的Matias Lizana合作，给自己的大脑装了一个电子眼。这个电子眼的摄像头能够探测到不同的颜色的频率，并将这些频率传到他后脑的一个芯片里。这个芯片通过骨头以这些频率传导声音。虽然这电子眼外观是奇葩了一点，可是Neil从此可以用耳朵听颜色了！
刚开始的时候，Neil不得不通过不断的重复练习，把声音的频率和颜色的名字记下来。时间久了，他不再需要特意的去回想或记忆音高和颜色。他会很自然以「颜色」来感知听到的任何声音，也会在梦中梦见有不同音高的颜色。
2. 人机合一 Neil猛然意识到，这个奇丑无比的电子眼是他五感的延伸，已经成为了他身体不可分割的一部分。他的生活发生了翻天覆地的变化：
 以前去艺术馆「看」画，现在去艺术馆「听」画。 以前超市里各色产品五十度灰，现在超市听起来就像夜店狂欢。 以前穿衣注重好不好看，现在穿衣在乎好不好听。 以前看脸讲究颜值，现在看脸全凭音律。
 下图为Neil身穿C大调的衣服做讲座：
Neil前前后后「面听」了各色名人，用声音衡量颜值：
3. 艺术创作 Neil习得了将颜色转化为声音的能力后，逐渐的又发展出了将声音转化成颜色的能力。生活中的各种声音突然也都带上了色彩。Neil发现电话的铃声听起来像绿色，莫扎特的音乐听起来是一种温暖的黄色，不同人唱歌说话的声音也带有不一样的颜色。
Neil奇葩的感知世界，若是不与世界分享就太可惜了。他于是开始把自己听到的各种声音都用笔画下来。下面是他的一些作品。
大家可以点下面的音频对照起来感受一下：
 莫扎特的《Queen of the Night》 Justin Bieber的《Baby》 希特勒的演讲 马丁路德金的演讲
 4. 超越人类 靠着他的电子眼，Neil的艺术事业蒸蒸日上。他的耳朵能精确的分辨出人眼能分辨出的360种不同的颜色。他登峰造极的色感即使是我们常人也是可望而不可及。
然而他 – 还！不！满！足！
人眼看不到的光，电子眼可以看到呀。于是他又给自己加了对近红外和紫外线的感知能力。能听到近红外，Neil在伸手不见五指的黑夜也能检测到生命体（热量）的的存在。能听到紫外，出门要不要擦防晒霜Neil往窗外看一眼就心里有数。
Neil说：「我们的知识来源于我们的感官。如果我们能延伸我们的感官，我们就可以获得以前无法获得的知识。」
5. 半机械人 – 认知的未来？ 我在前面的文章给大家介绍了大脑的认知是要以个人的经历为基础的。对Neil来说，他的完全色盲使他缺乏对（我们所理解的）颜色的分辨能力。虽然听说了各种颜色的名字，但是因为他只能看到灰色一种颜色，所以并没有办法给不同颜色的名称赋予实际意义。通过将光的频率转换成声音的频率，Neil延伸了他的感官经历，能用耳朵分辨不同的颜色。这么一来，各种颜色的名称也就有了意义（虽然这跟我们常人所理解的颜色不同）。随着新生经历的积累，他发现了自己最喜欢的颜色，可以根据颜色来指导穿衣，还能把声音和音乐用颜色来呈现。增加了感知近红外和紫外线的能力以后，他能够在黑夜中感知生命体，能准确的判断太阳的辐射强度。通过延伸扩展他的感知能力，他对色彩世界的认知从亚于常人到超越常人，已经突破了传统人类的极限。
通过自身的经历，Neil看到了人类潜力无限的未来。他成立了半机械人基金会，支持将科学技术和人脑结合创造出新的半机械人物种。目前展示的研究项目内容丰富，从人造肌肉，电子眼，到意念控制的假肢都有。通过升级改造我们的感官经历，我们也就相对提高了大脑认知的广度。他鼓励大家展开想象，思考自己想要延伸什么样的能力，并大胆的付诸实践。
因为，你不会孤单的。
参考阅读  TED talk – Neil Harbisson: I listen to colour  谢谢阅读！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
