<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>高等教育 on 姚脑师</title>
    <link>https://boyao.science/zh/tags/%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 高等教育 on 姚脑师</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://boyao.science/zh/tags/%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>牛津剑桥的学生到底厉害在哪里？</title>
      <link>https://boyao.science/zh/post/2019-05-29-%E7%89%9B%E6%B4%A5%E5%89%91%E6%A1%A5%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%8E%89%E5%AE%B3%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://boyao.science/zh/post/2019-05-29-%E7%89%9B%E6%B4%A5%E5%89%91%E6%A1%A5%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%8E%89%E5%AE%B3%E5%9C%A8%E5%93%AA%E9%87%8C/</guid>
      <description>姚脑师在曼大任教5年有余，非常熟悉曼大学生的整体水平。虽然曼大位列世界前三十，但老师仍要时常扮演“保姆”的角色，学生们的独立性还有待提高。
这两年我带过不少硕士生。让我印象尤为深刻的，是两个分别从牛津和剑桥大学毕业的学生。这两个学生在学业上一点就通，做起课题来也让我特别省心省力。在英国，70分以上就是优等生，即是前10-15%的学生，而这两个学生的平时作业和硕士课题都在80-90分之间，在班级里数一数二。
在这篇文章里，我想和大家分享一下他们两个与众不同的地方，或许能给大家一些启发。
一、过人的独立性 姚脑师认为高等教育的目的就是要培养学生独立思考和动手的能力。这两个牛剑学生的独立性要远高于一般的学生。这主要表现在以下两点：
**（1）主动自学。**上课的时候，大部分学生都按部就班地跟着老师的教学进度走，而这两位学生则是按照自己的进度提前自学课堂的内容。我在教MatLab编程的时候，有留时间让大家动手做一做由易到难的几组练习题。剑桥的小哥在别人做第一组练习的时候，就已经跑过来问我第三组练习的问题了。他们在用R语言做统计时，时常会自己摸索新package来优化数据分析的流程。在做混合模型（mixed modelling）的时候，他们也会主动尝试不同的optimizer，自己解决遇到的问题，让我改卷的时候心花怒放。
**（2）坚持自己动手。**在做课题的时候，牛津小姐姐的口头禅是“没问题，包在我身上”。不管是程序编写、测试，甚至是帮助带本科生，她都主动自己解决。有一次我帮她改了下实验程序，她还专门跑来问自己哪里做的不好，希望下次能改进，让我很是感动。要换作一般人，恐怕拿了改好的程序就心安理得地做实验去了。
二、超强的抗压能力 曼大心理学的硕士课程一年有两个学期，一学期4门课，每门课一般有期中和期末两份作业，也就是说，一个学期一般会有8份作业或考试。这个量略高于英国的平均水平（即一学期6份作业），所以很多学生都会感到亚历山大，身心疲惫。相比之下，这两个学生就表现得游刃有余。
通过交流发现，牛剑的学生在本科的时候就时常被要求在一周内完成三篇论文，所以一个学期8份作业的量对他们来说并不算什么。他们来曼大读硕，一方面是要继续深造，另一方面竟然是想暂时休！息！一！下！
面对996工作制的常态化，和未来AI对各种职业的威胁，我们在学习和工作中可能会面临越来越大的压力。面对这些压力，我们是亚历山大还是游刃有余，可能就取决于现在的我们是否有意识地对自己的抗压能力进行磨炼。对抗压能力的磨练不是支持996的生活方式，而是强调在主观上磨练面对压力的态度。不论是给自己设DDL，还是勇敢挑战新的领域，都是为了磨练迎难而上的精神，而不是被动地承受更多的压力。
三、紧迫的时间观念 牛剑的学生是时间的主人。我带的这两个学生不仅学业完成得好，生活娱乐一个都没有落下。想旅游的时候旅游，该party的时候party。学习生活两不误的很大一个原因是他们时间抓得紧。我有个小堂妹是剑桥的在读生，她对时间的管理很让我钦佩。
小堂妹手腕上常年带着一块电子表，一方面用来看时间，另一方面当作秒表来计时。她的作息非常规律，每天每小时做什么都事先计划好，并用秒表来记录在不同任务上花的时间。她年纪小还没有什么大的志向，只是一年365天如一日，把自己的每分每秒都过得有目的有计划。她不仅在学习上各门功课全A，在课外的钢琴和小提琴课上也有很深的造诣。相比之下，我这个人就随(lan)性(duo)不少，虚度了许多光阴。
我们应该怎样抓紧时间呢？我向小堂妹学习并结合自己的经验，以为计划和反馈是抓紧时间的关键。
**（1）做好每日的计划。**如果你的日历上没有计划好今天什么时间做什么，那请相信我，你的时间就会像水一样从你身边悄悄流走。大脑若是没有特定的目标，那就只会“随波逐流”，根据当日的经历而不断变化行动的方向。当你看到商场的时候就会想进去购物，看到奶茶摊就想要来一杯，看到手机就忍不住拿起来刷个抖音，不知不觉一天就过去了。但如果你今天有具体的计划，如写一篇文章，那你大脑就会把各种干扰过滤掉，只保留与写文章相关的信息，让你能保持集中的注意力，把文章写出来。
**（2）使用时间的反馈。**计划总是赶不上变化。有的工作，比如记者就属于“反应型”，需要根据时事变化即时做出反应。2小时前做的计划很可能说变就变。即使是按计划实施的工作，具体花费的时间和计划也经常有出入。这个时候就需要我们把每天实际花费的时间分门别类地记录下来，并定期回顾。只有知道自己的时间都去哪了，我们才能发现问题，并通过改变自己的工作和生活习惯来优化时间使用的效率。
我今天归纳的三点，其实是环环相扣的。独立性讲的是立身之本，抗压力讲的是过硬的心理素质，抓紧时间讲的是日常的实际操作。大道理说起来都懂，但最后还得靠我们自己实践才能出真知。希望能对各位有所启发 🙂</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
